# backlog

 * [](./проектное_управление.md#принятие-решений-планирование)
 * [](./приоритизация_сегментация.md#приоритизация-направлений-развития-продукта)

## Исследование и оценка идей

 * ![](./backlog/карта_активностей.jpg)
 * [](./приоритизация_сегментация.md#анализ-проблемы)
 * Какие идеи бывают?
	* органические
	* по требованию
 * Откуда берутся идеи?
	* коллеги, команда
	* пользователи (CustDev, опросы, отдел продаж, саппорт)
	* конкуренты
	* аналитические отчёты, показатели проекта
	* смежные области
	* изменения условий, среды и технологий
	* Мозговой штурм
	* Накопление знаний рождает идею
 * Сначала скажи: «Нет!». Идей очень много
	* Есть у конкурентов
	* За что готов платить крупный клиент
		* это аутсорс разработка с vendor lock
	* Хочет совет директоров
	* Хочет основатель
	* Просят пользователи
	* Прогнозируют аналитики 
	* Хочет продуктовая команда
	* СМИ уверены, что мы сделаем
 * Действительно ли идея поможет решить проблему, а не снять симптомы?
	* Поможет ли это дальше развивать бизнес?
	* Будет ли это иметь смысл через 5 лет?
	* Действительно ли это повысит использование нашего продукта?
	* Сможем ли мы это поддерживать?
	* Нужно ли это всем остальным нашим пользователям?
	* а не поздно ли, может мода уже прошла?

## формализация идеи

* Кто и как уже решал эту проблему?
* Проблема точно реальна и массова?
* Можешь сформулировать проблему в одном
* или двух предложениях?
* Кто твой пользователь?
* Он точно готов «платить»?
* график количество пользователей на частоту проблемы
	* пустые области можно исследовать
* а нужно ли её проверять, может данные уже есть?

## метрики

* Определяем метрики: чем раньше, тем лучше
* Перепроверяем, что меряем действительно важное
* Использование продукта
* % пользователей, совершивших целевое действие
* Использование фичи Х по сравнению с фичей Y
* Возвращаемость или отток (отказы)
* Качество сервиса (отказоустойчивость, число багов)
* NPS (Net Promoter Score, индекс лояльности)
* Стоимость привлечения пользователя (CAC)
* Прибыль с клиента (LTV)
* Регулярный месячный доход (MRR)
* Годовая регулярная выручка (ARR)
* Средний доход на пользователя (RPU)
* Конверсии
 
## инструменты

* Яндекс.Метрика
* Google Analytics
* Топ-100
* AppMetrica / Flurry / Google Analytics / Mixpanel /
* Localytics
* Сбор и хранение логов и пользовательских сессий
* Любой другой инструмент, который позволяет
* измерять ваши метрики

## проверка гипотез

* Аналитика и исследования
* CustDev (опрос, фокус-группы, интервью)
* «Сделай хуже»
	* Я верю, что <более высокая скорость загрузки сайта увеличит просмотры страниц>
	* Чтобы проверить, мы <снизим скорость загрузки страниц на 20%>
	* Эксперимент удачен, если <число просмотров страниц снизится по сравнению с контрольной группой>
* Ручное выполнение
* Split-тестирование
* Kickstarter/Boomstarter

## приоритизация 

* приоритизация-направлений-развития-продукта)
* Вовлекаем команду
* Раскладываем по темам или целям
* Делаем примерную прикидку стоимости разработки
	* каждой фичи. Хотя бы в категориях: маленькая, средняя, большая
	* маечная
	* числа фиббоначчи
	* [](./приоритизация_сегментация.md#lean)
	* [](./приоритизация_сегментация.md#ice-score)

## Шаблон гипотезы

 * Я верю, что ...<описание изменения>...
 * Чтобы проверить, мы ...<описание эксперимента>... и измерим ...<описание метрики>...
 * Эксперимент удачен, если ...<значение метрики>...

## алгоритм приоритизации KJ

 * Определение основного вопроса. Основной вопрос стимулирует результаты. У каждого сеанса будет собственный основной вопрос. Например, «Кто наши пользователи?», «Какие цели у пользователей есть, когда они приходят на наш сайт?» и т. д.
 * Организовать группу. Люди в группе должны быть из разных частей организации, чтобы получить разнообразные точки зрения.
 * Поместите мнения (или данные) на липкие заметки. Каждому участнику группы предлагается провести мозговой штурм и придумать как можно больше предметов, поместив по одному пункту на каждой заметке.
 * Прикрепите заметки к стене. Каждый участник помещает свои заметки на стене в случайном порядке. Участники также читают заметки с мыслями других людей. Если они думают о чём-то ещё, что должно быть на стене, в любое время они могут просто добавить туда заметку.
 * Группировка похожих предметов. Когда все добавили свои мысли на стену, координатор даёт команду группе начать группировку похожих предметов в другой части комнаты.
 * Именование каждой группы. Каждому участнику предлагается присвоить имя каждой группе, используя второй цвет липких заметок.
 * Голосование за наиболее важные группы. Участникам предлагается индивидуально использовать собственную точку зрения, чтобы выбрать группы, которые, по его мнению, наиболее важны для ответа на заданный вопрос.
 * Оценка наиболее важных групп. Это последний и самый важный шаг. Все заметки помещаются на доске и сортируются по количеству голосов. Участники могут объединять подобные группы, что добавляет их голоса и поднимает рейтинг. Когда у трёх или четырёх групп набирается более высокий рейтинг, чем у остальных, координатор может остановить упражнение.

## Future Buckets

 * Автор методологии — Адам Нэш
 * приоритетность функций сильно различается в разных продуктах и сферах.
 * метод был разработан именно под потребительские онлайн-продукты
 * функции нужно распределить в четыре ведра
 	* Metrics Мovers — функции-двигатели, которые способны сильно повлиять на целевые показатели продукта и бизнеса. Должны быть конкретные цели и стратегии решения инвестировать в продукт или функцию (пример показателя — фреймворк Pirate Metrics).
	* Customer Requests — это функции-запросы. Они запрошены самими клиентами. Обычно являются дополнительными улучшениями.
	* Delight — функции, которые создаются внутри компании на основе понимания дизайна или технологии. Работа над ними важна для приятного удивления клиентов.
	* Strategic — функции, которые важные по стратегическим причинам, которые связаны с будущими целями

## Backlog Priority Chart

 * предлагает полноценная платформа для product менеджеров Hygger.io
	* Quick Wins - идеи первоочередного порядка.
	* Big Bets - идеи с высоким приоритетом, но которые могут быть выполнены после Quick Wins.
	* Maybes - идеи с меньшей ценностью и срочностью.
	* Time sinks - идеи, которые вовсе можно отложить или удалить

## оптимизация backlog

 * выкидывание лишнего
 * Начните с подготовительной работы
 	* Сфокусируйтесь на главном
 	* Используйте дорожную карту
 	* Коммуницируйте и сотрудничайте
	* Назначайте приоритеты
	* навесить тэги: техдолг, BE, FE, без тестирования, без BE
 	* Поделитесь бэклогом с заинтересованными сторонами
 * чистите регулярно, проводите встречи
 * Проверьте оформление/описание задач, работайте с историями пользователей
 * Визуализируйте сгорание бэклога, оцените ёмкость/скорость

## user story Пользовательские истории

 * User Story — это короткая формулировка намерения, описывающая что-то, что система должна делать для пользователя.
 * User Story — это не требования.
 * User Story — это руководство к действиям по созданию, оптимизации и продвижению продукта.
 * Это возможность еще раз оценить перспективы продукта. В большом WEB и среди разработчиков ПО функции User Story успешно заменяют функциональные спецификации.
 * История пользователя (User Story) представляет собой краткое изложение функциональных возможностей, реализация которых необходима для получения конкретным заинтересованным лицом пользы от программного продукта.
 * Истории пользователя могут быть использованы
	* для фиксации и установления приоритета потребностей пользователя,
	* в качестве основы для оценки и планирования выпуска продукта,
	* в качестве основы для создания приемочных тестов пользователя,
	* в качестве показателя для измерения ценности релиза,
	* в качестве единицы для отслеживания (трассировки) соответствующих требований,
	* в качестве основы для проведения дополнительного анализа,
	* в качестве единицы управления проектами и отчётности
 * Как <роль/персонаж юзера>, я <хочу что-то>, чтобы <получить определённый профит>
 * В идеале User Story должна быть
	* Внутренне независимой.
	* Структурно изменчивой.
	* Ценностно-ориентированной.
	* Учитывающей критерии оценки каждого этапа.
	* Оптимизированной по времени (рассчитанной на 1 неделю).
	* Проверяемой (легко оценимой в результате)
 * Историю можно оценить по критериям «INVEST
	* Independent/Независимая
	* Reduced dependencies = easier to plan;
	* Negotiable/Обсуждаемая
	* Details added via collaboration;
	* Valuable/Ценная
	* Estimable/Оцениваемая
	* Too big or too vague = not estimable;
	* Small/Небольшая
	* Can be done in less than a week by the team;
	* Testable/Тестируемая
	* Good acceptance criteria